%=============================================================
%  第2章 先行研究
%=============================================================
\chapter{先行研究}
\label{chap:literature}

本章では，本研究の理論的基盤と方法論的背景を構成する先行研究を概観する。
第\ref{sec:lit-lifecycle}節では企業ライフサイクル理論とその測定手法を，
第\ref{sec:lit-policy}節では財務政策とライフサイクルの関係を，
第\ref{sec:lit-clustering}節では財務クラスタリングと機械学習による財務予測を，
それぞれ整理する。
第\ref{sec:lit-position}節では，これらの先行研究を踏まえた本研究の位置づけを示す。

\section{企業ライフサイクル論}
\label{sec:lit-lifecycle}

\subsection{ライフサイクル理論の展開}

企業ライフサイクル理論は，企業が誕生から成長，成熟，衰退に至る
一連の段階を経る過程で，その行動と特性が体系的に変化することを主張する。
この理論の源流は \tcite{Mueller1972} の産業組織論的アプローチに遡る。
Mueller は，企業経営者が利潤極大化ではなく成長極大化を志向する傾向を持ち，
この傾向がライフサイクル段階によって異なることを理論的に示した。
具体的には，若い企業は成長機会への投資を優先し利益を内部留保する一方，
成熟企業は投資機会の減少に伴い利益の外部分配（配当）を増加させると論じた。
この枠組みは，企業の財務政策がライフサイクル段階に依存するという
考え方の理論的基礎を形成した。

Mueller の理論的枠組みを実証分析に接続する試みとして，
\tcite{Anthony1992} は会計情報の有用性がライフサイクル段階によって
異なることを示した。
同研究は，売上高成長率，設備投資比率（資本的支出÷時価総額），
配当支払率の3指標を代理変数として，
企業を成長期・成熟期・衰退期の3段階に分類した。
実証分析の結果，成長期企業では売上高成長率が株価と正の関連を示す一方，
成熟期企業では利益水準がより重要な情報を提供することが明らかになった。
この知見は，企業の財務特性がライフサイクルに沿って構造的に変化するという
Mueller の理論的予測を実証的に支持するものである。
ただし，Anthony and Ramesh の手法は分類に事前的な変数選択を要するため，
分類基準の恣意性が課題として残された。

\tcite{Dickinson2011} は，この課題に対する重要な解決策を提示した。
Dickinson は営業・投資・財務キャッシュフローの符号パターン（正／負の$2^3 = 8$通り）
に基づき，企業を5段階のライフサイクル
（導入期・成長期・成熟期・動揺期・衰退期）に分類する手法を提案した。
この手法の特長は，(1) キャッシュフローの符号という客観的な基準に基づく分類であり
恣意性が低いこと，(2) 5段階の分類が企業の収益性・成長性・リスク・配当政策と
整合的であることが実証されたこと，(3) データの入手が容易であり
国際比較が可能であること，の3点にある。
Dickinson の手法は発表以降，企業ライフサイクルの代理変数として広く採用されている。

\tcite{Habib2019survey} はライフサイクル研究を包括的にサーベイし，
会計・財務・コーポレートガバナンスの各分野でライフサイクル概念が
どのように応用されてきたかを体系的に整理した。
同サーベイによれば，ライフサイクル研究は配当政策，資本構造，
リスクテイキング，M\&A，資本コスト，組織資本など
多岐にわたる企業行動の説明に有効であることが確認されている。
同時に，今後の研究方向として，ライフサイクル段階間の遷移メカニズムの解明と，
ライフサイクル分類手法の精緻化の必要性が指摘されている。
本研究は，ライフサイクル理論を直接検証するものではないが，
多変量の財務変数に基づくデータ駆動型の企業分類とその年度間遷移を分析する
という点で，上記の研究ギャップに対する一つのアプローチを提供する。

\subsection{ライフサイクル分類と本研究のクラスタリングの関係}

ライフサイクル理論は本研究に対して重要な理論的背景を提供するが，
本研究のクラスターがライフサイクル段階を直接捉えているとは主張できない。
Dickinson の分類は企業の進化プロセス（動態）を理論的に類型化したものであるのに対し，
本研究の K-Means クラスターは11の財務変数に基づく静的な財務状態の分類であり，
企業規模と財務健全性に強く依存したデータ駆動型の類型化である。

この相違を踏まえつつ，両分類の間に存在しうる
緩やかな概念的対応を表\ref{tab:lifecycle-cluster-comparison}に示す。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Dickinson（2011）のライフサイクル段階と本研究のクラスターの概念的対応}
  \label{tab:lifecycle-cluster-comparison}
  \small
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lXlX}
    \toprule
    Dickinson 段階 & 特徴 & 本研究クラスター & 対応の根拠 \\
    \midrule
    導入期 & 営業CF(−), 投資CF(−), 財務CF(+) &
    \Cluster{1}（脆弱型）の一部 & 収益性が低く資金調達に依存 \\
    成長期 & 営業CF(+), 投資CF(−), 財務CF(+) &
    \Cluster{0}（標準型）の一部 & 安定した収益と積極的投資 \\
    成熟期 & 営業CF(+), 投資CF(−), 財務CF(−) &
    \Cluster{2}（優良型），\Cluster{4}（健全型） & 高い自己資本比率，安定収益 \\
    動揺期 & 複数パターン &
    \Cluster{0}（標準型）の一部 & 過渡的な状態 \\
    衰退期 & 営業CF(−), 投資CF(+), 財務CF(+/−) &
    \Cluster{1}（脆弱型）の一部 & 資産売却，収益悪化 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item 注: この対応は財務特性の類似性に基づく緩やかな概念的対応であり，理論的に同一の分類ではない。本研究のクラスターはキャッシュフローの符号パターンではなく11の財務変数に基づくデータ駆動型の財務構造類型であり，ライフサイクル段階を直接測定したものではない。\Cluster{3}（大企業型）は規模に基づく分類であり，Dickinson 分類に直接対応する段階はない。
  \end{tablenotes}
\end{table}

ただし，重要な相違点がある。
Dickinson の分類はキャッシュフローの符号パターンという理論駆動型のアプローチであるのに対し，
本研究は11の財務変数に基づくデータ駆動型のクラスタリングを採用している。
データ駆動型アプローチの利点は，事前に分類基準を規定する必要がなく，
データの多次元的な構造を柔軟に捉えられることにある。
一方で，得られたクラスターの解釈には事後的な分析が必要となる。
また，\Cluster{3}（大企業型）のように企業規模が分類の主要な軸となるクラスターは，
ライフサイクル段階とは独立した次元であり，
Dickinson の枠組みでは捉えられない構造である。
このことは，企業の財務構造がライフサイクル段階と企業規模という
少なくとも2つの独立した次元によって特徴づけられることを示唆する。

\section{財務政策とライフサイクル}
\label{sec:lit-policy}

\subsection{配当政策}

企業のライフサイクル段階と配当政策の関係は，
企業財務研究において広く検証されてきたテーマである。
\tcite{Fama2001} は，米国上場企業において配当支払企業の割合が
1978年の66.5\% から1999年の20.8\% へと長期的に減少している現象を記述し，
その主因が企業特性の変化
（小規模・低収益・高成長企業すなわちライフサイクル初期段階の企業の増加）に
あることを示した。
この「消えゆく配当（disappearing dividends）」現象は，
配当政策がライフサイクル段階と密接に関連していることの間接的な証拠を提供する。

\tcite{DeAngelo2006} は，企業のライフサイクル段階が配当政策を規定するという
ライフサイクル仮説をより直接的に検証した。
同研究は，利益剰余金と払込資本の比率（RE/TE ratio）を
ライフサイクル段階の代理変数として用い，
この比率が配当支払いの傾向を強く予測することを示した。
RE/TE 比率が高い企業（すなわち，長年の利益蓄積により
自己資本に占める利益剰余金の割合が大きい成熟企業）ほど
配当を支払う確率が高いという結果は，
Mueller の理論的予測と整合的である。

\tcite{Grullon2002} は配当の増加が企業の成熟化のシグナルであることを実証し，
\tcite{Denis2008} は国際的なデータ（米国・カナダ・英国・ドイツ・フランス・日本）を用いて，
配当支払いの決定要因がライフサイクル段階と整合することを確認した。
Denis and Osobov は特に，利益剰余金の蓄積度が各国共通の配当決定要因であることを示し，
ライフサイクル仮説の頑健性を裏付けた。

これらの知見は，本研究のクラスター分析との関連で重要な示唆を提供する。
\Cluster{2}（中規模・財務優良型）と \Cluster{4}（小規模・財務健全型）は
高い自己資本比率を特徴とし，DeAngelo et al. の枠組みにおける
成熟企業に対応すると考えられる。
一方，\Cluster{1}（小規模・財務脆弱型）は収益性が低く，
利益蓄積が不十分な企業群であり，ライフサイクル初期または衰退期の
特徴を示していると解釈できる。

\subsection{資本構造}

ライフサイクルに沿った資本構造の変化も広く研究されている。
\tcite{Myers1984} は資本構造の決定要因に関する理論的議論において，
企業が内部資金を外部資金より優先し，
外部資金の中では負債を株式より優先するという
ペッキングオーダー理論を提示した。
この理論はライフサイクルの文脈では，
成熟企業が豊富な内部資金を有するため外部調達への依存度が低く，
結果として自己資本比率が高くなることを含意する。

\tcite{Hirsch2011} は，企業のライフサイクル段階に応じて
最適な負債水準が異なることを，コミットメント・デバイスとしての負債の
役割に着目して理論的に示した。
成長期の企業は不確実性が高く情報の非対称性が大きいため，
内部資金と株式発行を優先する傾向がある。
一方，成熟期の企業はフリーキャッシュフローのエージェンシー問題に直面するため，
負債による規律づけが有効となる。
この理論的予測は，\Cluster{0}（標準型）や \Cluster{3}（大企業型）が
中程度の自己資本比率（約42〜43\%）を示す一方で，
\Cluster{2}（優良型）と \Cluster{4}（健全型）が高い自己資本比率
（約67〜69\%）を示すという本研究の結果と関連しうる。

\tcite{Castro2016} は欧州上場企業のパネルデータを用いて，
目標レバレッジとその調整速度がライフサイクル段階によって異なることを実証した。
特に，成熟期企業は目標レバレッジへの調整速度が遅いことが示されており，
これは財務構造の持続性（本研究の主要な発見の一つ）と整合する知見である。

\subsection{リスクテイキングと包括的な財務政策}

\tcite{Habib2017} は，企業のリスクテイキング行動がライフサイクル段階と
投資家心理の双方に依存することを示した。
導入期および衰退期の企業はリスクテイキング水準が高く，
成熟期の企業はそれが低い傾向にある。
この結果は，\Cluster{1}（財務脆弱型）が導入期・衰退期の企業を含み，
財務的な不安定性が構造的に高いという本研究の解釈と整合する。

\tcite{Faff2016} はより包括的なアプローチを採用し，
配当・投資・資金調達・現金保有の4つの財務政策が
ライフサイクルに沿って体系的に変化することを実証した。
同研究は，財務政策の各次元が独立にではなく，相互に関連しながら
ライフサイクルに沿って共変動することを示しており，
多変量的なアプローチの必要性を裏付けている。
本研究が11の財務変数を同時に用いてクラスタリングを行うアプローチは，
Faff et al. の知見と整合するものである。

\tcite{Owen2010} は M\&A 活動がライフサイクル段階と密接に関連しており，
成長期の企業が買収者となり，衰退期の企業が被買収者となる傾向があることを示した。
M\&A は企業の総資産規模を急激に変化させるため，
本研究における \Cluster{3}（大企業型）への遷移の主要な経路の一つと
考えられる。

\section{財務クラスタリングと機械学習}
\label{sec:lit-clustering}

\subsection{財務指標によるクラスタリングの歴史}

財務指標に基づく企業の分類は長い研究の歴史を持つ。
\tcite{Gupta1972} は，財務比率のクラスター分析によって
産業特性を捉えることを試みた初期の研究である。
同研究は，財務比率に基づくクラスター構造が
標準産業分類（SIC）とは部分的にのみ一致することを示し，
財務的類似性が必ずしも産業分類と一致しないことを明らかにした。

\tcite{Pinches1973} は，財務パターンの時系列的安定性を検証し，
企業の財務比率に基づく因子構造が時間を通じて比較的安定していることを示した。
この知見は，財務指標に基づく企業分類が一時的なノイズではなく，
持続的な企業特性を反映しているという解釈を支持する。
ただし，Pinches et al. は因子分析を用いたのに対し，
本研究は K-Means クラスタリングという異なる手法を採用しており，
「安定性」の意味が異なる点に注意が必要である。

近年では，\tcite{GonzalezRuiz2021} が K-Means クラスタリングとマルコフ連鎖を
組み合わせ，企業の信用品質クラスター間の遷移確率を推定した。
同研究は，本研究の方法論と最も類似する先行研究であり，
クラスタリングと遷移分析を統合した先駆的な試みとして位置づけられる。
しかし，同研究は (1) 35社と小規模な分析に留まり，
(2) 遷移を引き起こす要因の解明は行っておらず，
(3) マルコフ連鎖の定常性仮定が成立するか否かの検証が不十分である
という限界を有する。

\tcite{Li2022} は PCA と K-Means の組み合わせにより企業財務リスクの識別を行い，
次元削減後のクラスタリングが高リスク企業と低リスク企業のクラスターを
効果的に識別することを示した。
本研究は Li et al. と同様に PCA + K-Means の手法を採用するが，
遷移分析への拡張と SHAP による要因解明を付加している点で異なる。

\tcite{Fodor2021} は，株式リターンの相関構造に基づく財務クラスターが
産業分類とは異なるグループ構造を捉えることを示した。
この知見は，Gupta (1972) の古典的な発見を現代のデータで確認するものであり，
財務データに基づくクラスタリングが従来の産業分類では捉えきれない
企業間の類似性を明らかにしうることを示唆する。
本研究が産業分類ではなくデータ駆動型のクラスタリングを採用する根拠の一つとなる。

\subsection{企業成長論と財務構造の動態}

企業ライフサイクル理論とは異なる理論的視座として，
企業成長論（theory of firm growth）も本研究に関連する。
\tcite{Jovanovic1982} は，企業が自らの効率性を学習する過程で
成長率が変化するという選択モデルを提唱した。
このモデルによれば，効率的な企業は成長し，非効率な企業は縮小・退出する。
\tcite{Evans1987} は，企業規模と企業年齢が成長率と負の関係にあることを
大規模データで実証し，Jovanovic の理論的予測を支持した。

企業成長論の観点からは，本研究のクラスター遷移が
「ライフサイクル段階の移行」ではなく，
「企業規模の変化に伴う機械的な再分類」を反映している可能性が
問われるべきである。
例えば，\Cluster{0}（標準型）から \Cluster{3}（大企業型）への遷移が，
総資産の単なる増大（M\&A や有機的成長）の結果として生じているのであれば，
それは財務構造の質的変化というよりも量的変化に過ぎない。
本研究の SHAP 分析は，この問いに対して部分的な回答を提供する。
\Cluster{3} への遷移において総資産の SHAP 値が支配的であることは，
規模変化が確かに主要な要因であることを示す一方で，
\Cluster{1}（財務脆弱型）への遷移では営業利益が支配的であり，
これは規模ではなく収益性の変化を反映している。
すなわち，遷移のメカニズムは遷移先によって質的に異なり，
すべてが規模変化の機械的反映ではないことが示唆される。

\tcite{Bottazzi2006} は企業成長率の分布がラプラス分布に従うことを示し，
企業成長がランダムな要素を多く含むことを指摘した。
この知見は，クラスター遷移の一部がランダムな財務変動によって
生じている可能性を示唆し，遷移の予測精度に上限があることの
理論的背景を提供する。

\subsection{クラスター分析の時系列的安定性とラベルドリフト問題}

年度ごとに独立してクラスタリングを行う場合，
たとえ同一のクラスター構造が維持されていても，
アルゴリズムが割り当てるラベル番号は年度間で一致しない可能性がある
（ラベルドリフト問題）。
例えば，ある年度の「クラスター1」が翌年度の「クラスター3」と
実質的に同一のグループであっても，ラベル番号が異なるため，
遷移分析が不可能になる。

\tcite{Nickell2000} は信用格付けの遷移分析において，
格付けカテゴリ間の遷移確率の安定性を検証した。
格付けの場合はラベル（AAA, AA, A 等）が事前に定義されているため
ラベルドリフトの問題は生じないが，
データ駆動型のクラスタリングではこの対応関係を確立する手続きが不可欠である。

本研究では，\tcite{Kuhn1955} が提案したハンガリアン法（線形割当問題の最適解法）を
年度間のクラスター重心の距離行列に適用することで，
ラベル対応関係を客観的に確立する。
この手法により，年度をまたいだクラスター遷移の追跡が可能となる。

\subsection{機械学習を用いた財務予測}

倒産予測の分野では，動的モデルの優位性が広く認識されている。
\tcite{Shumway2001} はハザードモデルの枠組みを提案し，
静的なモデル（単一時点の横断面データに基づく判別分析やロジスティック回帰）に対する
時系列情報を活用した動的モデルの優位性を実証した。
近年では，勾配ブースティング手法が特に高い予測精度を達成している。

表\ref{tab:ml-comparison}に，近年の機械学習による財務予測研究の比較を示す。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{機械学習を用いた財務予測の先行研究比較}
  \label{tab:ml-comparison}
  \small
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lXXrl}
    \toprule
    研究 & 手法 & データ & AUC & 解釈手法 \\
    \midrule
    \tcite{Nguyen2023} & XGBoost 他4手法の比較 & フランス企業 & $\sim$0.94 & SHAP \\
    \tcite{BenJabeur2023} & FS-XGBoost（特徴量選択） & 国際データ & $\sim$0.91 & 変数重要度 \\
    \tcite{Zhang2023} & DS-XGBoost + 証拠理論 & 中国上場 & $\sim$0.93 & SHAP \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item 注: いずれも倒産予測またはリスク分類を対象としている。財務クラスター間の遷移を予測対象とした研究は見当たらない。
  \end{tablenotes}
\end{table}

\tcite{Nguyen2023} は Random Forest, LightGBM, XGBoost, NGBoost を
体系的に比較し，XGBoost が AUC 約 94\% を達成して最も高い予測精度を示すことを実証した。
同研究はさらに SHAP を用いて各変数の貢献度を定量化し，
モデルの「ブラックボックス」問題に対する解決策を提示した。
SHAP は \tcite{Shapley1953} の Shapley 値に基づく理論的に整合的な手法であり，
各特徴量の限界的貢献を一意に決定する。

\tcite{BenJabeur2023} は特徴量重要度に基づく変数選択（FS-XGBoost）を提案し，
財務比率の選択がモデル精度と汎化性能に与える影響を分析した。
適切な特徴量選択がモデルの過学習を抑制し汎化性能を向上させることを示しており，
本研究における11変数の選定にも示唆を与える。

\tcite{Zhang2023} は XGBoost に Dempster-Shafer 証拠理論を組み合わせた
財務リスク早期警戒モデルを構築し，
SHAP により各変数の予測への貢献度と方向性を定量化した。

これらの研究は，XGBoost + SHAP の組み合わせが財務予測において
高精度かつ解釈可能なフレームワークを提供することを示している。
しかし，既存研究はいずれも倒産予測やリスク分類を対象としており，
財務クラスター間の遷移を予測する枠組みは提示されていない。
本研究は，この手法を財務クラスター遷移分析に応用する初めての試みである。

\subsection{予測と因果推論の区別}

機械学習モデルの予測精度は因果的推論を保証しない。
XGBoost は複雑な非線形関係やインタラクション効果を捉える能力に優れるが，
変数間の関連を検出するものであり，因果的な方向性を特定するものではない。
SHAP による変数重要度は，ある変数が予測に対してどの程度寄与するかを示すものであり，
その変数の変化がクラスター遷移を因果的に引き起こすことを意味しない。

本研究では，SHAP 値を遷移に対する各変数の相対的な予測寄与度として解釈し，
因果的な主張は控える。
因果関係の識別は，差分の差分法（DID）や操作変数法など，
因果推論に特化した手法を用いた今後の研究に委ねる。

\section{本研究の位置づけ}
\label{sec:lit-position}

既存研究との対比を表\ref{tab:lit-comparison}に示す。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{先行研究との比較}
  \label{tab:lit-comparison}
  \small
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lXXcrcc}
    \toprule
    研究 & 手法 & データ & 期間 & $K$ & 遷移分析 & 要因解明 \\
    \midrule
    \tcite{Dickinson2011} & CF パターン & 米国上場 & 1989--2007 & 5 & なし & なし \\
    \tcite{GonzalezRuiz2021} & K-Means + Markov & コロンビア35社 & 2005--2018 & 5 & あり & なし \\
    \tcite{Li2022} & PCA + K-Means & 中国上場 & -- & 3 & なし & なし \\
    \tcite{Nguyen2023} & XGBoost + SHAP & フランス企業 & 2014--2020 & -- & なし & あり \\
    \textbf{本研究} & PCA + K-Means + XGBoost + SHAP & 日本上場 3,558社 & 2010--2024 & 5 & \textbf{あり} & \textbf{あり} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item 注: $K$ はクラスター数（該当する研究のみ）。「--」は該当なしまたは記載なし。
  \end{tablenotes}
\end{table}

本研究は，以下の3点において既存研究を拡張する。

第一に，\num{3558} 社・15 年間の大規模な日本企業パネルデータを用いることで，
\tcite{GonzalezRuiz2021} の小規模分析（35社）を規模面で大幅に拡張する。
Gonzalez-Ruiz et al. の研究はクラスタリング＋遷移分析の先駆的業績であるが，
35社という小規模なサンプルでは，推定されたマルコフ遷移確率の統計的信頼性に
限界がある。本研究は約 \num{49642} 社・年の観測値を用いることで，
遷移パターンの推定精度を大幅に向上させる。
また，既存研究の多くが米国・欧州の企業を対象とする中で，
日本上場企業に焦点を当てることで，メインバンク制や株式持合いなど
日本固有の企業金融制度のもとでの財務構造ダイナミクスに関する
新たな実証的知見を提供する。

第二に，ハンガリアン法 \citep{Kuhn1955} による年度間ラベル整合手法を導入し，
クラスターの時系列的な対応関係を客観的に確立する。
先行研究では，年度ごとのクラスタリングにおけるラベルドリフト問題に対する
体系的な解決策が提示されていなかった。
本研究の手法により，各年度のクラスタリング結果を統一的な枠組みで
比較・追跡することが可能となる。

第三に，XGBoost + SHAP を財務クラスター遷移分析に適用し，
遷移の有無と遷移先の双方を予測・説明する統合的なフレームワークを構築する。
既存の機械学習研究は倒産予測やリスク分類を主な対象としており，
クラスター遷移という新たな予測タスクに適用した研究は見当たらない。
これにより，ライフサイクル理論で示唆される企業の段階的変化を，
データ駆動型の手法で実証的に捉えることを試みる。
