%=============================================================
%  第3章 データと分析手法
%=============================================================
\chapter{データと分析手法}
\label{chap:data-method}

本章では，分析に用いるデータの概要，前処理の手順，クラスタリング手法，
遷移分析の枠組み，および予測モデルの詳細を順に説明する。

%-------------------------------------------------------------
\section{データ}
\label{sec:data}
%-------------------------------------------------------------

\subsection{サンプルと期間}

本研究では，日本の上場企業の連結財務データを用いる。
データは〔データベース名〕から取得した。
サンプル期間は2010年度から2024年度までの15年間である。

サンプル期間の起点を2010年度に設定した理由は以下のとおりである。
第一に，2010年前後は日本において国際財務報告基準（IFRS）の任意適用が開始された時期であり，
財務報告の質と国際的比較可能性が向上した転換点にあたる。
第二に，2008年のリーマン・ショックの直接的な影響が概ね収束し，
企業財務データが相対的に安定した状態に回復した時期である。
第三に，15年間という期間は，企業のライフサイクルにおける構造変化を
十分に捕捉できる長さであると考えられる。
終点の2024年度は，データ取得時点で利用可能な最新年度である。

サンプルの構築過程は以下のとおりである。
まず，〔データベース名〕から日本の上場企業（全市場）の連結財務データを取得したところ，
延べ\num{54278}社・年（\num{3660}社）の観測値が得られた。
次に，分析に用いる主要変数のすべてが欠損している\num{4636}社・年を除外した。
この除外は，財務諸表が未公表であるか，データベースにおいて取得不能である場合に対応する。
最終的に，延べ\num{49642}社・年（\num{3558}社）のサンプルが分析対象となった。

このうち，クラスタリングに基づく遷移の定義が可能な観測値
（すなわち前年度と当年度の両方でクラスターが割り当てられている観測値）は
\num{46084}社・年であり，遷移モデルの推定にはこのサンプルを用いる。
遷移率は約20\%（\num{9207}件の遷移）であり，
約80\%の企業・年は同一クラスターにとどまっている。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{サンプル構築の概要}
  \label{tab:sample-flow}
  \begin{tabular}{lrr}
    \toprule
    段階 & 社・年 & 企業数 \\
    \midrule
    取得データ（全上場企業） & \num{54278} & \num{3660} \\
    $-$ 主要変数がすべて欠損 & $-$\num{4636} & $-$102 \\
    \midrule
    分析サンプル & \num{49642} & \num{3558} \\
    \quad うち遷移モデル用（前年度あり） & \num{46084} & --- \\
    \quad\quad うち遷移あり & \num{9207} & --- \\
    \quad\quad うち遷移なし & \num{36877} & --- \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{変数の定義}

分析に用いる財務変数は表\ref{tab:variables}に示す11変数である。
これらの変数は，企業の財務状態を多面的に捕捉するために選定した。
具体的には，(1)~企業規模（総資産，売上高），(2)~負債構造（短期借入金，長期借入金），
(3)~内部留保（利益剰余金），(4)~流動性（現金同等物），
(5)~収益性（営業利益），(6)~キャッシュ・フロー構造（営業CF，投資CF，財務CF），
(7)~財務安全性（自己資本比率）の7つの財務的側面をカバーする。

企業規模の指標として総資産と売上高を採用した。
総資産は貸借対照表の資産合計であり，企業が保有する経済的資源の総量を表す。
売上高は損益計算書の売上高であり，企業の事業活動の規模を直接的に反映する。
両者の相関は0.93と非常に高いが，資産集約型産業と売上集約型産業では
乖離が生じるため，両変数を併用することでクラスタリングの精度向上が期待される。

負債構造の指標として短期借入金と長期借入金を採用した。
短期借入金は流動負債に計上される1年以内に返済期限が到来する借入金であり，
企業の短期的な資金繰りの状況を反映する。
長期借入金は固定負債に計上される返済期限が1年超の借入金であり，
企業の長期的な資本構成を示す。
\tcite{Myers1984}が指摘するように，企業の負債構成は
資本構成理論において中心的な役割を果たす。

利益剰余金は純資産のうち過去の累積利益から配当を控除した残額であり，
企業のライフサイクル段階を示す重要な指標である。
\tcite{DeAngelo2006}は，利益剰余金と払込資本の比率が
企業の成熟度を反映することを実証している。

現金同等物はキャッシュ・フロー計算書に記載される期末の現金及び現金同等物の残高であり，
企業の流動性バッファーを直接的に測定する。

営業利益は損益計算書の営業利益であり，本業の収益力を表す。
負の営業利益は赤字を意味し，企業の財務的困難の兆候となりうる。

キャッシュ・フローの3区分（営業CF，投資CF，財務CF）は，
\tcite{Dickinson2011}がライフサイクル分類の基礎として提唱した指標である。
営業CFは本業からの現金創出力，投資CFは設備投資や資産売却の状況，
財務CFは借入・返済や増資・配当の状況をそれぞれ反映する。
これら3区分の符号の組み合わせにより，
導入期・成長期・成熟期・衰退期といったライフサイクル段階の識別が可能となる。

自己資本比率は純資産合計を総資産で除した値に100を乗じたものであり，
財務の安全性を示す代表的な指標である。
この比率が高いほど負債依存度が低く，財務的な安定性が高いことを意味する。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{分析変数の定義}
  \label{tab:variables}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    \toprule
    変数名 & 区分 & 定義・経済的意味 \\
    \midrule
    総資産     & 規模  & 貸借対照表の資産合計（百万円）。企業が保有する経済的資源の総量を表す \\
    売上高     & 規模  & 損益計算書の売上高（百万円）。事業活動の規模を直接的に反映する \\
    短期借入金 & 負債  & 流動負債のうち短期借入金（百万円）。欠損値は構造的ゼロとして0を代入 \\
    長期借入金 & 負債  & 固定負債のうち長期借入金（百万円）。欠損値は構造的ゼロとして0を代入 \\
    利益剰余金 & 内部留保 & 純資産のうち利益剰余金（百万円）。過去の累積利益を反映し，成熟度の指標となる \\
    現金同等物 & 流動性 & キャッシュ・フロー計算書の期末残高（百万円）。流動性バッファーを測定する \\
    営業利益   & 収益性 & 損益計算書の営業利益（百万円）。本業の収益力を表し，負値は赤字を意味する \\
    営業CF    & CF    & 営業活動によるキャッシュ・フロー（百万円）。本業からの現金創出力を示す \\
    投資CF    & CF    & 投資活動によるキャッシュ・フロー（百万円）。設備投資・資産売却の状況を反映する \\
    財務CF    & CF    & 財務活動によるキャッシュ・フロー（百万円）。借入・返済・配当の状況を反映する \\
    自己資本比率 & 安全性 & 純資産合計 $\div$ 資産合計 $\times$ 100（\%）。財務の安全性を表す \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{基本統計量}
\label{subsec:descriptive}

表\ref{tab:desc-stats}に分析サンプル（$N = \num{49642}$）における
11変数の基本統計量を示す。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{基本統計量（$N = \num{49642}$，単位：百万円，自己資本比率のみ\%）}
  \label{tab:desc-stats}
  \begin{tabular}{lrrrrr}
    \toprule
    変数 & 観測数 & 平均 & 標準偏差 & 中央値 & 最小値 \\
    \midrule
    総資産       & \num{49642} & \num{285688}  & \num{1812459} & \num{27882} & 50 \\
    売上高       & \num{49642} & \num{190391}  & \num{852424}  & \num{26887} & 0 \\
    短期借入金   & \num{32795} & \num{19494}   & \num{96519}   & \num{2147}  & --- \\
    長期借入金   & \num{34901} & \num{42217}   & \num{213668}  & \num{2227}  & --- \\
    利益剰余金   & \num{49642} & \num{71897}   & \num{446414}  & \num{8184}  & $-$\num{972773} \\
    現金同等物   & \num{49642} & \num{30951}   & \num{170233}  & \num{4780}  & --- \\
    営業利益     & \num{49642} & \num{12256}   & \num{71897}   & \num{1270}  & $-$\num{1364633} \\
    営業CF      & \num{49642} & \num{15776}   & \num{92425}   & \num{1353}  & --- \\
    投資CF      & \num{49642} & $-$\num{11502} & \num{81642}  & $-$672      & --- \\
    財務CF      & \num{49642} & $-$\num{2693}  & \num{63550}  & $-$318      & --- \\
    自己資本比率 & \num{49642} & 51.8          & 21.0          & 52.3        & $-$128.2 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item 注：短期借入金および長期借入金の観測数は非欠損値の数を示す。
    欠損値は構造的ゼロとして0を代入した後の統計量は本文を参照。
  \end{tablenotes}
\end{table}

基本統計量からいくつかの特徴が読み取れる。
第一に，規模変数（総資産，売上高）は平均値が中央値を大きく上回っており，
右に裾の重い分布であることがわかる。
例えば，総資産の平均値は\num{285688}百万円であるのに対し，
中央値は\num{27882}百万円と約10分の1にとどまる。
これは少数の大企業がサンプルの平均を押し上げていることを示しており，
対数変換による分布の正規化が不可欠であることを示唆する。

第二に，営業利益と利益剰余金には大きな負の値が存在する。
営業利益の最小値は$-$\num{1364633}百万円であり，
利益剰余金の最小値は$-$\num{972773}百万円である。
これらの負の値を持つ企業をサンプルから除外することは
深刻な選択バイアスをもたらすため，
負の値にも対応可能な変換手法が必要となる（第\ref{sec:preprocessing}節参照）。

第三に，キャッシュ・フローの3区分は符号の分布が異なる。
営業CFの中央値は\num{1353}百万円と正であるのに対し，
投資CFの中央値は$-$672百万円，財務CFの中央値は$-$318百万円と負である。
これは多くの上場企業が本業で現金を生み出し（正の営業CF），
設備投資等に支出し（負の投資CF），借入金の返済や配当を行っている（負の財務CF）
という成熟企業の典型的なキャッシュ・フロー・パターンと整合的である。

第四に，自己資本比率の平均値は51.8\%であり中央値（52.3\%）とほぼ一致することから，
この変数は比較的対称な分布を示す。
ただし，最小値は$-$128.2\%と債務超過企業も含まれている。

変数間の相関関係についても確認する。
総資産と売上高の相関係数は0.93と極めて高く，
総資産と現金同等物の相関も0.89と高い。
短期借入金と長期借入金の相関は0.53，
利益剰余金と営業利益の相関は0.54と中程度である。
また，自己資本比率と長期借入金の相関は$-$0.49と負の関係にあり，
借入依存度が高い企業ほど自己資本比率が低いという直観と整合的である。
これらの高い相関関係は，多重共線性の問題を引き起こす可能性があるため，
主成分分析による次元削減の必要性を示唆するものである。

%-------------------------------------------------------------
\section{データの前処理}
\label{sec:preprocessing}
%-------------------------------------------------------------

\subsection{対数変換}
\label{subsec:log-transform}

前節で確認したように，財務変数は企業規模によって大きく分布が歪んでいる。
総資産の最大値（\num{93601350}百万円）は最小値（50百万円）の
約187万倍であり，このような極端な尺度の差異は
クラスタリングや回帰分析の結果に悪影響を及ぼす。

対数変換は右裾の重い分布を圧縮する標準的な手法であるが，
通常の対数変換$\log(1+x)$は$x < -1$の場合に定義されず欠損値を生成する。
本研究のサンプルでは，営業利益の約10.9\%，利益剰余金の約9.3\%が負の値をとる。
これらの観測値は赤字企業や累積損失を抱える企業に対応しており，
分析から除外すれば深刻な選択バイアスが生じる。

本研究では，この問題に対処するため，
以下の符号付き対数変換（signed log1p）を採用する。

\begin{equation}
  \mathrm{signed\_log1p}(x) = \mathrm{sign}(x) \cdot \log(1 + |x|)
  \label{eq:signed-log1p}
\end{equation}

ここで$\mathrm{sign}(x)$は$x$の符号関数であり，
$x > 0$のとき$+1$，$x = 0$のとき$0$，$x < 0$のとき$-1$をとる。
この変換の性質を具体例で示す。
例えば，営業利益が$-500$百万円の企業に対しては，
$\mathrm{signed\_log1p}(-500) = -1 \times \log(1 + 500) = -\log(501) \approx -6.22$
となる。一方，営業利益が$+500$百万円の企業に対しては，
$\mathrm{signed\_log1p}(500) = +1 \times \log(1 + 500) = \log(501) \approx +6.22$
となる。

この変換には以下の利点がある。
第一に，正の値に対しては通常の$\log(1+x)$と同一であるため，
既存研究との比較可能性が保たれる。
第二に，負の値に対しては符号を保持しつつ絶対値の大きさを圧縮するため，
赤字企業の情報を損なうことなくスケーリングが実現される。
第三に，$x = 0$に対しても$\mathrm{signed\_log1p}(0) = 0$であり，
ゼロの値が自然に処理される。
なお，自己資本比率はもともと比率（\%）表示であり
分布が比較的対称であるため，対数変換の対象外とする。

\subsection{欠損値の処理}
\label{subsec:missing}

本研究のサンプルにおいて，主要な欠損は短期借入金と長期借入金に集中している。
短期借入金には\num{16847}件（全体の33.9\%），
長期借入金には\num{14741}件（29.7\%）の欠損値が存在する。

これらの欠損値の大部分は，いわゆる構造的ゼロ（structural zero）であると判断される。
すなわち，有価証券報告書を作成する企業が当該科目の借入を行っていない場合に，
財務諸表上に勘定科目が記載されず，
データベース上で欠損値として処理されるケースである。
借入金がゼロの企業は，無借金経営として知られる日本の上場企業に一定数存在する。

本研究では，短期借入金と長期借入金の欠損値に対してゼロを代入する。
この処理は，構造的ゼロの性質に鑑みて妥当である。
仮に欠損値を持つ観測値をすべて除外した場合，
サンプルサイズが大幅に縮小するのみならず，
無借金企業が系統的に除外されることによる選択バイアスが生じる。

一方，分析に用いる全11変数がすべて欠損している\num{4636}社・年については，
財務データが実質的に利用不可能であると判断し，サンプルから除外した。
この除外基準は保守的であり，一部の変数のみが欠損している観測値は
サンプルに含まれている。

%-------------------------------------------------------------
\section{クラスタリング手法}
\label{sec:clustering}
%-------------------------------------------------------------

\subsection{年度内標準化}
\label{subsec:standardization}

対数変換後の財務変数は，年度ごとに平均0，標準偏差1に標準化する。

\begin{equation}
  \tilde{x}_{i,t} = \frac{x_{i,t} - \bar{x}_t}{s_t}
  \label{eq:zscore}
\end{equation}

ここで$x_{i,t}$は企業$i$の年度$t$における対数変換済みの財務変数値，
$\bar{x}_t$と$s_t$は年度$t$における当該変数の標本平均と標本標準偏差である。

年度内標準化を採用する理由は以下のとおりである。
第一に，マクロ経済環境の変動（景気循環，金利変動，為替変動など）が
財務変数の水準に与える影響を除去できる。
例えば，2020年度のCOVID-19パンデミックの影響は，
年度内標準化により各年度の相対的な位置づけとして吸収される。
第二に，全期間をプールして標準化する方法では，
時系列的なトレンド（例えば利益剰余金の長期的増加傾向）が
クラスター構造に混入する恐れがあるが，年度内標準化ではこの問題が回避される。
第三に，年度内標準化により，各年度における企業の「相対的な財務状態」に基づいて
クラスタリングが行われるため，クラスターの経済的解釈が容易になる。

\subsection{主成分分析（PCA）}
\label{subsec:pca}

年度内標準化後の財務変数行列に対して主成分分析（PCA）を適用し，
多重共線性を解消した上で次元削減を行う。
PCAは，共分散行列$\boldsymbol{\Sigma}$の固有値分解に基づく手法である。

\begin{equation}
  \boldsymbol{\Sigma} = \mathbf{V} \boldsymbol{\Lambda} \mathbf{V}^{\top}
  \label{eq:pca-eigen}
\end{equation}

ここで$\boldsymbol{\Lambda} = \mathrm{diag}(\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_p)$は
固有値を降順に並べた対角行列であり，$\mathbf{V} = [\mathbf{v}_1, \mathbf{v}_2, \ldots, \mathbf{v}_p]$は
対応する固有ベクトルを列とする直交行列である。
第$j$主成分スコアは$z_j = \mathbf{v}_j^{\top} \tilde{\mathbf{x}}$として計算される。

本研究では，予測モデルの訓練期間と一致させるために，
訓練期間（2010〜2021年度）のデータのみを用いてPCAを推定し，
全期間にわたるデータを同一の主成分基底に射影する。
これにより，テスト期間（2022〜2024年度）のデータが
PCAの推定に混入するデータリーク（data leakage）を防止する。

表\ref{tab:pca-variance}に各主成分の寄与率を示す。
第1主成分の寄与率は35.0\%であり，
総資産・売上高・現金同等物などの規模関連変数の共通変動を捉えていると解釈される。
第2主成分の寄与率は19.5\%であり，
キャッシュ・フロー構造や負債構造に関連する変動を反映していると考えられる。
第3主成分の寄与率は10.0\%であり，
自己資本比率や収益性に関する変動を表していると推察される。

第1〜第3主成分の累積寄与率は64.5\%である。
第4主成分以降は個々の寄与率が10\%未満であり，
スクリープロットにおいても第3主成分と第4主成分の間で
寄与率の低下が緩やかになる「肘」が確認された。
これらの結果に基づき，本研究では第1〜第3の3つの主成分スコアを
クラスタリングの入力変数として採用する。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{主成分の寄与率（全11成分）}
  \label{tab:pca-variance}
  \begin{tabular}{crr}
    \toprule
    主成分 & 寄与率（\%） & 累積寄与率（\%） \\
    \midrule
    PC1  & 35.0 & 35.0 \\
    PC2  & 19.5 & 54.5 \\
    PC3  & 10.0 & 64.5 \\
    \midrule
    PC4  &  9.1 & 73.6 \\
    PC5  &  6.9 & 80.5 \\
    PC6  &  5.5 & 86.0 \\
    PC7  &  4.7 & 90.7 \\
    PC8  &  4.1 & 94.8 \\
    PC9  &  3.7 & 98.4 \\
    PC10 &  1.1 & 99.5 \\
    PC11 &  0.5 & 100.0 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item 注：太線以下（PC4〜PC11）は参考値。本研究ではPC1〜PC3を採用。
  \end{tablenotes}
\end{table}

3つの主成分で元の分散の64.5\%を説明できることは，
11変数間の相関構造が強いことを反映している。
前述のとおり，総資産と売上高の相関は0.93，総資産と現金同等物の相関は0.89と
非常に高いため，これらの共通変動がPC1に集約されることは自然である。

\subsection{K-Meansクラスタリングとハンガリアン法によるラベル整合}
\label{subsec:kmeans-hungarian}

本研究では，年度ごとに独立したK-Meansクラスタリングを実施した上で，
ハンガリアン法（Hungarian algorithm）によって年度間のクラスターラベルを整合させる。

K-Meansクラスタリングは，以下の目的関数を最小化するアルゴリズムである。

\begin{equation}
  J = \sum_{k=1}^{K} \sum_{i \in C_k} \left\| \mathbf{z}_i - \boldsymbol{\mu}_k \right\|^2
  \label{eq:kmeans-objective}
\end{equation}

ここで$K$はクラスター数，$C_k$はクラスター$k$に属する観測値の集合，
$\mathbf{z}_i$は企業$i$の主成分スコアベクトル（PC1〜PC3），
$\boldsymbol{\mu}_k$はクラスター$k$の重心ベクトルである。
この最適化は反復アルゴリズムにより近似的に解かれる。

\paragraph{クラスター数の選択}

クラスター数$K$の選択にはSilhouette係数を主たる基準として用いた。
Silhouette係数は，各観測値について同一クラスター内の平均距離（凝集度）と
最近隣クラスターまでの平均距離（分離度）の比較に基づく指標であり，
$-1$から$+1$の値をとる。値が大きいほどクラスタリングの質が高いことを示す。

表\ref{tab:silhouette}に$K = 2$から$K = 7$までのSilhouette係数を示す。
$K = 4$のSilhouette係数（0.3210）が最大であるが，
$K = 5$の値（0.3042）との差は小さい。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{クラスター数とSilhouette係数}
  \label{tab:silhouette}
  \begin{tabular}{cr}
    \toprule
    $K$ & Silhouette係数 \\
    \midrule
    2 & 0.2924 \\
    3 & 0.3174 \\
    4 & 0.3210 \\
    5 & 0.3042 \\
    6 & 0.2753 \\
    7 & 0.2820 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

本研究では$K = 5$を採用する。
その理由は以下のとおりである。
第一に，Silhouette係数は$K = 4$が最大であるものの，$K = 5$との差は0.017と小さく，
統計的に有意な差とは言い難い。
第二に，$K = 5$は\tcite{Dickinson2011}が提唱する企業ライフサイクルの
5段階分類（導入期，成長期，成熟期，動揺期，衰退期）と対応しており，
クラスターの経済的解釈が容易になるという実質的な利点がある。
第三に，$K = 6$以上ではSilhouette係数が顕著に低下しており，
クラスター構造が不安定になることが示唆される。

\paragraph{K-Meansの方法論的限界}

K-Meansアルゴリズムはクラスターが凸かつ等方的（球状）であることを暗黙に仮定しており，
財務データの分布がこの前提を完全に満たす保証はない。
混合ガウスモデル（GMM）は各クラスターに異なる共分散構造を許容するため，
非球状クラスターの検出においてK-Meansより優れる可能性がある。
また，密度ベース手法であるDBSCANは任意形状のクラスターを検出できる利点を持つ。
本研究では，(1)~先行研究（\tcite{GonzalezRuiz2021}; \tcite{Li2022}）において
K-Meansが財務データのクラスタリングに標準的に用いられていること，
(2)~PCAによる次元削減後の主成分スコア空間ではクラスターの等方性の仮定が
比較的妥当であること，(3)~K-Meansの結果は重心ベクトルにより
経済的な解釈が容易であることから，K-Meansを採用した。
ただし，代替手法との体系的な比較は本研究では実施しておらず，
K-Meansの選択がクラスター構造の推定に与える影響については
今後の検証課題として残されている。

\paragraph{ハンガリアン法によるラベル整合}

年度ごとに独立してK-Meansクラスタリングを実施する場合，
クラスターラベルの対応関係が年度間で保証されないという問題が生じる。
例えば，ある年度のクラスター1が翌年度のクラスター3に対応する場合がある。
この問題に対処するため，ハンガリアン法
\citep{Kuhn1955}による線形割当を適用する。

具体的には，年度$t-1$のクラスター重心と年度$t$のクラスター重心の間の
ユークリッド距離行列を計算し，これを費用行列とする
線形割当問題を解くことで，最適なラベルの置換$\hat{\sigma}_t$を求める。

\begin{equation}
  \hat{\sigma}_t = \arg\min_{\sigma \in S_K}
  \sum_{k=1}^{K} \left\| \mathbf{c}_{t-1, k} - \mathbf{c}_{t, \sigma(k)} \right\|^2
  \label{eq:hungarian}
\end{equation}

ここで$\mathbf{c}_{t,k}$は年度$t$のクラスター$k$の重心ベクトルであり，
$S_K$は$\{1, 2, \ldots, K\}$の置換全体の集合である。
ハンガリアン法はこの最適化問題を$O(K^3)$の計算量で厳密に解くことができる。

この手続きにより，各年度のクラスターラベルが前年度のクラスターと
最も類似した重心位置を持つように再割当てされ，
年度間でのクラスターの追跡が可能となる。
基準年度（2010年度）のラベルを固定し，
2011年度以降を順次整合させることで，全期間にわたる一貫したラベル体系を構築する。

%-------------------------------------------------------------
\section{遷移分析}
\label{sec:transition}
%-------------------------------------------------------------

\subsection{遷移行列の推定}
\label{subsec:transition-matrix}

クラスターラベルの整合が完了した後，
年度$t$でクラスター$j$に属する企業が年度$t+1$でクラスター$k$に
遷移する確率を遷移行列の要素として推定する。

遷移確率$p_{jk}$は以下のように定義される。

\begin{equation}
  p_{jk} = \Pr(C_{i,t+1} = k \mid C_{i,t} = j)
  = \frac{n_{jk}}{\sum_{k'=1}^{K} n_{jk'}}
  \label{eq:transition-prob}
\end{equation}

ここで$C_{i,t}$は企業$i$の年度$t$におけるクラスターラベル，
$n_{jk}$は年度$t$でクラスター$j$に属し年度$t+1$でクラスター$k$に遷移した
企業・年の数である。
すべての遷移確率は非負であり，各行の合計は1となる
（$\sum_{k=1}^{K} p_{jk} = 1$）。

遷移行列の対角要素$p_{jj}$はクラスター$j$の「持続率」を表し，
非対角要素$p_{jk}$（$j \neq k$）はクラスター間の遷移確率を表す。
対角要素が大きいほど，当該クラスターは安定的であり，
企業がそのクラスターにとどまりやすいことを意味する。

\subsection{二値プロビット（遷移の有無）}
\label{subsec:probit}

翌年度に異なるクラスターへ遷移するかどうかを被説明変数とする
二値プロビットモデルを推定する。被説明変数$y_{i,t}$は，
企業$i$が年度$t$から年度$t+1$にかけてクラスターを変更した場合に1，
同一クラスターにとどまった場合に0をとるダミー変数である。

\begin{equation}
  \Pr(y_{i,t} = 1) = \Phi(\mathbf{x}_{i,t}' \boldsymbol{\beta})
  \label{eq:probit}
\end{equation}

ここで$\Phi(\cdot)$は標準正規分布の累積分布関数である。
説明変数$\mathbf{x}_{i,t}$には以下の4種類が含まれる。
(1)~主成分スコア（PC1〜PC3），
(2)~対数変換済み財務変数（signed\_log1p適用後の11変数），
(3)~現在クラスターダミー（\Cluster{0}〜\Cluster{4}のいずれかを基準カテゴリとする$K-1$個のダミー変数），
(4)~年度固定効果。

プロビットモデルの係数$\boldsymbol{\beta}$は直接的な限界効果を表さないため，
結果の解釈には平均限界効果（Average Marginal Effect, AME）を併せて報告する。
AMEは，各説明変数の1単位の変化が遷移確率に及ぼす影響の
サンプル平均として計算される。

\subsection{多項ロジット（遷移先の決定）}
\label{subsec:multinomial}

遷移が発生した企業を対象に，遷移先クラスターを被説明変数とする
多項ロジットモデルを推定する。
被説明変数$d_{i,t} \in \{0, 1, \ldots, K-1\}$は遷移先のクラスターラベルである。

多項ロジットモデルでは，基準カテゴリ$d = 0$に対する
各選択肢$d = k$の確率が以下のように定義される。

\begin{equation}
  \Pr(d_{i,t} = k \mid \mathbf{x}_{i,t}) =
  \frac{\exp(\mathbf{x}_{i,t}' \boldsymbol{\gamma}_k)}
       {1 + \sum_{k'=1}^{K-1} \exp(\mathbf{x}_{i,t}' \boldsymbol{\gamma}_{k'})}
  \label{eq:mlogit}
\end{equation}

ここで$\boldsymbol{\gamma}_k$は選択肢$k$に対応する係数ベクトルである。
説明変数の構成は二値プロビットモデルと同一である。
多項ロジットモデルにより，どのような財務特性を持つ企業が
どのクラスターに遷移しやすいかを分析することが可能となる。

%-------------------------------------------------------------
\section{予測モデル}
\label{sec:prediction}
%-------------------------------------------------------------

\subsection{XGBoost}
\label{subsec:xgboost}

本節で用いる予測モデルは，変数間の関連性の強さを定量化することを目的としており，
因果関係の推定を意図するものではない。
XGBoostおよびSHAPによる分析結果は，遷移の「予測において重要な変数」を
特定するものであり，当該変数が遷移を「引き起こす」ことを主張するものではない。
因果的な解釈には，操作変数法や差分の差分法などの識別戦略が必要であるが，
本研究の分析枠組みではこれらを採用していない。
この点は結果の解釈において一貫して留意する。

本研究では，勾配ブースティング木（Gradient Boosted Trees）の実装である
XGBoost \citep{ChenGuestrin2016}を予測モデルとして用いる。
勾配ブースティングは，弱学習器（決定木）を逐次的に追加し，
前のモデルの残差（勾配）を次のモデルが学習することで，
予測精度を段階的に向上させるアンサンブル学習手法である。

具体的には，$m$回目の反復において，モデルは以下の目的関数を最小化する
新たな決定木$f_m$を追加する。

\begin{equation}
  \mathcal{L}^{(m)} = \sum_{i=1}^{n} l\bigl(y_i,\; \hat{y}_i^{(m-1)} + f_m(\mathbf{x}_i)\bigr)
  + \Omega(f_m)
  \label{eq:xgb-objective}
\end{equation}

ここで$l(\cdot)$は損失関数，$\hat{y}_i^{(m-1)}$は$(m-1)$回目までの累積予測値，
$\Omega(f_m)$は木の複雑さに対する正則化項である。
XGBoostは，この目的関数を損失関数の2次近似により効率的に最適化する点に特徴がある。

\paragraph{Step 1：遷移の二値分類}

遷移するか否かを目的変数とする二値分類モデルを推定する。
サンプル全体の約80\%が非遷移，約20\%が遷移であり，
クラスの不均衡が存在する。
この不均衡に対処するため，\texttt{scale\_pos\_weight}パラメータを
非遷移数と遷移数の比率（$\num{36877} / \num{9207} \approx 3.99$）に設定する。
これにより，少数クラス（遷移）の損失が相対的に重み付けされ，
モデルが少数クラスをより正確に識別するよう学習が促される。

\paragraph{Step 2：遷移先の多クラス分類}

遷移した企業のみを対象に，遷移先クラスター（\Cluster{0}〜\Cluster{4}）を
目的変数とする多クラス分類モデルを推定する。
目的関数には\texttt{multi:softprob}を指定し，
各クラスターへの遷移確率を直接推定する。

\paragraph{ハイパーパラメータの設定}

表\ref{tab:xgb-params}に二値分類モデルと多クラス分類モデルの
ハイパーパラメータを示す。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{XGBoostのハイパーパラメータ}
  \label{tab:xgb-params}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    パラメータ & 二値分類 & 多クラス分類 \\
    \midrule
    \texttt{n\_estimators}      & 300           & 300 \\
    \texttt{max\_depth}         & 6             & 5 \\
    \texttt{learning\_rate}     & 0.05          & 0.05 \\
    \texttt{subsample}          & 0.8           & 0.8 \\
    \texttt{colsample\_bytree}  & 0.8           & 0.8 \\
    \texttt{scale\_pos\_weight} & 3.99          & --- \\
    \texttt{objective}          & binary:logistic & multi:softprob \\
    \texttt{num\_class}         & ---           & 5 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item 注：\texttt{subsample}と\texttt{colsample\_bytree}は過学習を抑制するための
    ランダムサンプリング比率。\texttt{max\_depth}は個々の決定木の最大深さであり，
    モデルの複雑さを制御する。
  \end{tablenotes}
\end{table}

\texttt{max\_depth}について，二値分類では6，多クラス分類では5としている。
多クラス分類のほうがやや浅い木を用いているのは，
遷移した企業のみを対象としたサブサンプル（$N = \num{9207}$）が
全サンプルに比べて小さいため，過学習を抑制する必要があるためである。
\texttt{learning\_rate}は0.05と比較的小さい値を設定しており，
各決定木の寄与を小さくすることで，多数の木のアンサンブルによる
安定的な予測を実現している。

\paragraph{訓練・テスト分割}

時系列バイアスを防ぐため，訓練期間を2010〜2021年度，
テスト期間を2022〜2024年度とする時系列分割を採用する。
訓練データは\num{35531}社・年（全体の76.1\%），
テストデータは\num{10553}社・年（23.9\%）である。

ランダムなk分割交差検証ではなく時系列分割を採用する理由は，
財務データの時系列的な依存構造を考慮するためである。
ランダム分割では，将来の情報が訓練データに混入する
時間的データリークが生じる可能性がある。
時系列分割は，モデルが過去のデータのみから学習し
将来を予測するという実際の運用環境を模擬するものであり，
予測性能の推定がより現実的となる。

2021年度と2022年度の間に分割境界を設定した理由は以下のとおりである。
第一に，テスト期間にCOVID-19パンデミック後の経済環境を含めることで，
構造変化を経た状況へのモデルの汎化性能を評価できる。
第二に，訓練データに12年分（2010〜2021年度），テストデータに3年分（2022〜2024年度）を
配分することで，訓練データの量を確保しつつ
テストデータにおける性能評価の統計的安定性を担保する。

\subsection{SHAPによる解釈可能性分析}
\label{subsec:shap}

XGBoostのようなアンサンブル学習モデルは，
予測精度が高い反面，個々の特徴量がどのように予測に寄与しているかを
直接的に解釈することが困難である。
本研究では，各特徴量の予測への貢献度を
Shapley Additive Explanations（SHAP；\tcite{LundbergLee2017}）
によって定量化する。

SHAPは，協力ゲーム理論におけるShapley値
\citep{Shapley1953}の概念を機械学習モデルの解釈に応用したものである。
特徴量$j$のShapley値$\phi_j$は，すべての特徴量の部分集合$S$に対する
特徴量$j$の限界貢献の加重平均として定義される。

\begin{equation}
  \phi_j = \sum_{S \subseteq F \setminus \{j\}}
  \frac{|S|!\,(|F| - |S| - 1)!}{|F|!}
  \left[ f(S \cup \{j\}) - f(S) \right]
  \label{eq:shapley}
\end{equation}

ここで$F$は全特徴量の集合，$f(S)$は特徴量の部分集合$S$のみを用いた場合のモデル出力である。
Shapley値は，効率性（各特徴量のShapley値の合計がモデル出力と基準値の差に等しい），
対称性，ダミー性，加法性の4つの公理を満たす唯一の配分方法である。

ただし，式\eqref{eq:shapley}の計算は特徴量数に対して指数的な計算量を要する。
本研究では，XGBoostに内蔵されたTreeSHAPアルゴリズムを使用する。
TreeSHAPは決定木の構造を活用することで，
計算量を$O(TLD^2)$（$T$は木の数，$L$は葉の数，$D$は木の深さ）に削減し，
厳密なShapley値を効率的に計算する。

各特徴量の全体的な重要度は，テストデータにおける
各特徴量のShapley値の絶対値の平均（Mean $|\SHAP|$）として評価する。
この指標により，予測に対する各財務変数の寄与度を定量的に比較することが可能となる。

%-------------------------------------------------------------
\section{ロバストネスチェック}
\label{sec:robustness}
%-------------------------------------------------------------

分析の設計上の懸念点に対して，以下のロバストネスチェックを実施する。
主たる懸念は，PCAにおけるデータリークの可能性と，
クラスター変数が予測モデルに与える影響の2点である。

本研究の主分析（ベースライン）では，全期間のデータを用いてPCAを推定し
（Pattern A），クラスター変数を特徴量に含めるモデルを採用している。
ロバストネスチェックでは，PCAの推定方法とクラスター変数の有無を
組み合わせた$2 \times 2$の設計により，結果の頑健性を検証する。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{ロバストネスチェックの設計}
  \label{tab:robustness-design}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    & クラスター変数あり & クラスター変数なし \\
    \midrule
    全期間PCA（Pattern A） & ベースライン & 方法③ \\
    Train-only PCA（Pattern B） & 方法① & 方法①+③ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

各方法の詳細は以下のとおりである。

\begin{description}
  \item[方法①（Train-only クラスタリング）]
    PCAの推定を訓練期間（2010〜2021年度）のデータに限定し，
    テスト期間のデータは訓練期間で推定された主成分基底で変換する。
    全期間PCA（Pattern A）では，テスト期間の分散構造がPCA成分の計算に
    反映されるため，軽微なデータリークが生じる可能性がある。
    Train-only PCA（Pattern B）はこの問題を完全に排除する。
    両パターンのクラスタリング結果と予測性能を比較することで，
    リークの影響の大きさを定量的に評価する。

  \item[方法②（ロバストネス比較）]
    全期間PCA（Pattern A）とTrain-only PCA（Pattern B）の
    両クラスタリングで予測モデルを推定し，性能を比較する。
    AUCの差分が十分に小さければ，
    PCAのリークの影響が限定的であることが確認される。
    両者のAUCが概ね一致する場合，主分析の結果が
    PCAの推定方法に対して頑健であると判断できる。

  \item[方法③（クラスター変数除外）]
    現在クラスターを特徴量から除外したモデルを推定する。
    クラスター変数は，企業の現在の財務状態を集約した強力な予測因子であるが，
    これを含むモデルでは，クラスター変数が他の財務変数の効果を
    吸収してしまう可能性がある。
    クラスター変数を除外したモデルの性能を検証することで，
    個別の財務変数単独の説明力を評価する。
\end{description}

方法①と方法③を組み合わせることにより，PCAの推定方法と特徴量構成の
両方に対する頑健性を同時に検証する。
これら4つのモデル（ベースライン，方法①，方法③，方法①+③）の
予測性能が概ね同水準であれば，本研究の分析結果が
方法論的な設計選択に対して頑健であると結論づけることができる。
