%=============================================================
%  第6章 結論
%=============================================================
\chapter{結論}
\label{chap:conclusion}

\section{研究成果の要約}
\label{sec:conclusion-summary}

本研究では，日本上場企業 \num{3558} 社・15 年間（2010〜2024 年度，
延べ \num{49642} 社・年）の財務データを用いて，
PCA + K-Means クラスタリング，ハンガリアン法によるラベル整合，
XGBoost + SHAP による予測・解釈分析を統合したフレームワークにより，
財務クラスター構造と年度間遷移の分析を行った。
主要な成果を以下の3点に要約する。

\paragraph{（1）日本上場企業の財務クラスター構造の記述}
PCA と K-Means，およびハンガリアン法の組み合わせにより，
日本上場企業を5つの財務クラスターに分類した
（C0:中小規模標準型，C1:小規模財務脆弱型，C2:中規模財務優良型，
C3:大企業型，C4:小規模財務健全型）。
年度間の自己遷移率は平均 80.1\% であり，
企業の財務クラスターは年度をまたいで高い安定性を持つことが明らかになった。
この安定性は，企業の財務構造が短期的なショックよりも
構造的な要因によって規定されていることを示唆する。
クラスター構造は企業規模と財務健全性という2つの主要な次元に沿って
構成されており，\tcite{Dickinson2011} のライフサイクル分類とは
異なる構造的特性を捉えていることが示された。

\paragraph{（2）財務構造の高い持続性とクラスター間の格差}
年度間の自己遷移率は平均 80.1\% であるが，
持続性の度合いはクラスターによって大きく異なる
（\Cluster{3}（大企業型）: 90.4\% vs \Cluster{1}（財務脆弱型）: 61.3\%）。
多項ロジット分析における高い Pseudo $R^2$，
および現在クラスター変数の除外による多クラス AUC の低下（0.068）は，
「現在の財務状態」が遷移先の予測に重要な情報を提供していることを示す。
この結果は，\tcite{GonzalezRuiz2021} がマルコフ連鎖で示した
信用クラスターの持続性と整合する。
持続性のメカニズムとしては，負債の粘着性 \citep{Myers1984}，
日本のメインバンク制度に起因する金融慣行 \citep{Hoshi1991, Peek2005}，
組織慣性，産業構造による固定性が考えられる。

\paragraph{（3）遷移決定要因の非対称性の発見}
XGBoost + SHAP による2段階予測モデルは，
遷移の有無（二値分類 AUC = 0.757）と
遷移先（多クラス分類 AUC = 0.947）の双方について
高い予測精度を達成した。
SHAP 分析により，営業利益が遷移予測において最も重要な変数であることが
示されるとともに，遷移先クラスターごとに予測に寄与する変数が異なるという
非対称性が明らかになった。
具体的には，\Cluster{1}（財務脆弱型）への遷移は営業利益の悪化と，
\Cluster{3}（大企業型）への遷移は総資産の拡大と，
\Cluster{2}（財務優良型）への遷移は自己資本比率の上昇と，
それぞれ最も強く関連していた。

\section{学術的貢献}
\label{sec:conclusion-contribution}

本研究の学術的貢献は以下の3点に整理できる。

第一に，日本上場企業の財務クラスター構造を記述し，
その持続性とクラスター間の持続性格差を示したことは，
大規模実証に基づく記述的事実の提示に当たる。
既存研究が米国や欧州の企業を主な対象としてきた中で，
日本上場企業に焦点を当てた大規模な財務クラスター遷移分析は，
我々の知る限り本研究が初めてである。
メインバンク制度やゾンビ企業問題
\citep{Caballero2008} など日本固有の企業金融制度のもとでの
財務構造ダイナミクスに関する知見を提供した。

第二に，財務構造の高い持続性とクラスター間の持続性格差の発見は理論的含意を持つ。
自己遷移率が \Cluster{3}（90.4\%）と \Cluster{1}（61.3\%）で大きく異なるという事実は，
企業規模や財務健全性が財務構造の安定性と関連していることを示す。
この知見は，\tcite{Castro2016} が示した目標レバレッジへの
調整速度のライフサイクル依存性，および \tcite{Evans1987} が示した
企業規模と成長率変動性の関係と整合する。
ただし，本研究のクラスターはデータ駆動型の財務構造類型であり，
ライフサイクル段階を直接捉えたものではない点に留意が必要である。

第三に，遷移決定要因の非対称性の発見は，
政策的含意とともに方法論的な示唆を持つ。
遷移先によって予測に寄与する変数が異なるという発見は，
財務構造変化の多元的な性質を示しており，
画一的なモデルでは遷移の全容を捉えきれないことを意味する。
本研究が採用した2段階予測モデル（遷移有無 + 遷移先）は，
この非対称性に対応した分析フレームワークとして有効に機能した。

\section{限界と今後の研究方向}
\label{sec:conclusion-limitations}

本研究にはいくつかの限界があり，それぞれに対する今後の研究方向を示す。

\paragraph{（1）クラスター数の選択}
クラスター数 $K=5$ の選択には，Silhouette 係数とエルボー法を用いたものの，
主観的な判断が含まれる。
短期的には，Bayesian Information Criterion（BIC）や Gap statistic
などの客観的指標に基づく感度分析を実施し，
$K$ の選択が結果に与える影響を定量的に評価することが望ましい。
長期的には，$K$ をデータから自動的に推定する
非パラメトリックベイズ手法（Dirichlet Process Mixture Model 等）の
適用を検討する余地がある。

\paragraph{（2）非財務的要因の未考慮}
本研究は財務データのみを用いており，経営者の意思決定，
産業環境，マクロ経済条件，ガバナンス構造などの非財務的要因を考慮していない。
第\ref{sec:disc-path-dependence}節で考察したように，
メインバンク制度や組織慣性が持続性に寄与している可能性があるが，
これらを直接測定した分析は行っていない。
今後の研究では，コーポレートガバナンス指標（社外取締役比率，
株式持合い比率等）や産業変数を特徴量に加えることで，
遷移のメカニズムをより深く理解することが期待される。

\paragraph{（3）クラスター構造の時間的安定性}
本研究のクラスタリングは各年度の横断面データに基づいており，
クラスター構造自体の時間的安定性
（すなわち，2010年代前半と後半で同一のクラスター構造が成立するか）については
十分に検証していない。
分析期間中に日本銀行の異次元金融緩和政策（2013年〜）や
COVID-19 パンデミック（2020年〜）といった構造的変化が生じており，
これらがクラスター構造自体に影響を与えている可能性がある。
ロバストネスチェック（方法②）において PCA の推定期間の影響が限定的であることは
確認されたが，クラスター構造のより体系的な安定性検証
（例えば，前半期間と後半期間でのクラスター構造の比較）は
今後の課題である。

\paragraph{（4）非上場企業への外部妥当性}
分析対象を上場企業に限定しているため，
日本企業全体の財務構造の多様性を十分に捉えていない。
日本の企業数に占める上場企業の割合は約 0.1\% に過ぎず，
非上場企業は上場企業とは大きく異なる財務環境に置かれている。
非上場企業は資本市場からの資金調達が制限されるため
銀行借入への依存度が高く，情報開示の要請も限定的である。
したがって，本研究で識別された5クラスター構造が
非上場企業にそのまま当てはまるとは限らない。
今後の研究では，帝国データバンクや東京商工リサーチ等の
信用調査機関のデータベースを活用し，
非上場企業を含めた分析を行うことで，
本研究の外部妥当性を検証することが望ましい。

\paragraph{（5）因果推論の不在}
本研究は予測モデルの構築に焦点を当てており，
特定の財務変数の変化がクラスター遷移を因果的に引き起こすかについては
結論を導いていない。
SHAP 値は変数の予測への貢献度を示すものであり，
因果関係を意味するものではない。
今後の研究では，差分の差分法（DID），操作変数法（IV），
あるいは回帰不連続デザイン（RDD）など，
因果推論に特化した手法を用いて，
特定の財務変数の変化がクラスター遷移に及ぼす因果的効果を
識別することが重要な研究方向である。
例えば，外生的なショック（自然災害，規制変更等）を
操作変数として利用することで，
財務変数の変化と遷移の因果関係を推定できる可能性がある。

\paragraph{（6）データ駆動型クラスターの理論的位置づけ}
本研究のクラスターは11の財務変数に基づくデータ駆動型の分類であり，
\tcite{Dickinson2011} のライフサイクル段階分類と直接的に対応するものではない。
クラスターは主に企業規模と財務健全性に依存しており，
ライフサイクル理論が示唆する企業の進化プロセスを
直接捉えているわけではない。
本研究の結果をライフサイクル理論の文脈で解釈する際には，
この相違に留意が必要である。

\paragraph{（7）K-Means の手法的前提}
K-Means クラスタリングは球状（等方的）なクラスター形状を前提としており，
非球状や不均一な分散を持つクラスター構造を捉えることが困難である。
Gaussian Mixture Model（GMM）や密度ベースの手法（DBSCAN 等）との
比較分析は，クラスター構造の頑健性を検証するうえで有益な拡張である。

\paragraph{（8）産業別の異質性}
本研究では全産業を一括して分析しているが，
産業ごとにクラスター構造や遷移パターンが異なる可能性がある。
例えば，製造業とサービス業では固定資産比率が大きく異なるため，
最適なクラスター数やクラスター構造が異なりうる。
産業分類を考慮した分析
（産業別クラスタリングまたは産業ダミーを用いた分析）は，
遷移メカニズムの理解を深める有益な拡張である。
